---
tags: 
type: Note 
---
**بسم الله الرحمن الرحیم**
# راهنمای ساخت سیستم دانش و مستندات در مخازن کد بر پایه نرم افزار ابسیدین

زمان ایجاد : 13:11 07-10-2022

کلمات کلیدی :

## فهرست
```toc
    style: bullet 
    min_depth: 1 
    max_depth: 6 
```

[[_toc_]]

---

## مقدمه

سیستم مستنداتی که در اینجا معرفی میشود یک سیستم مستندات متناسب با پروژه های کد-محور است. در ادامه به خصوصیات اصلی این سیستم مستندات پرداخته میشود.
- فایل های مستندات در این سیستم بر پایه فرمت مارکداون است.
	- فرمت مارکداون به دلیل پشتیبانی شدن توسط سایت های مخازن گیت معروف (گیت هاب، گیت لب و ... ) این امکان را فراهم می کند که محل قرار گیری، مشاهده و ورژن گذاری مستندات و کد ها قابلیت اجتماع پیدا کند.
	- فرمت مارکداون یکی از رایج ترین فرمت های شناخته شده در تکنولوژی وب است و در نتیجه ابزارهای متنوعی برای کار با آن وجود دارد.
	- کار با فرمت مارکداون ساده است.
	- فرمت مارکداون یک فرمت متنی قابل خواندن است و هر ادیتور متنی میتواند محتویات آن را باز کند.
- سیستم به صورتی تنظیم شده است که بتوان تمام پروژه را از داخل نرم افزار ابسیدین باز کرد و از امکانات آن برای مستندسازی و رسوب دانش استفاده کرد.
	- نرم افزار ابسیدین یک نرم افزار مدیریت دانش بر مبنای فایل های مارکداون و تکنولوژی وب است. این نرم افزار امکانات متعددی در زمینه نوشتن و اصلاح فایل های مارکداون و به طور عام مدیریت فضای دانش در اختیار کاربر قرار میدهد. در ادامه مزیت های استفاده از نرم افزار ابسیدین شرح داده شده است.
		- دارای ادیتور قدرتمند مارکداون با قابلیت live preview. به این معنی که همزمان با نوشتن میتوانید خروجی نهایی پس از رندر فایل را مشاهده کنید.
		- قابلیت الصاق و نمایش تمامی فایل های مرسوم (عکس، ودیو، صدا و ...) تنها با کشیدن فایل ها به داخل صفحه. با تنظیماتی که در این سیستم انجام شده است. تنها با پوش کردن این تغییرات، بدون هیچ تغییر اضافه ای، در محیط گیت لب نیز این فایل ها قابل مشاهده خواهند بود.
		- قابلیت لینک دهی بسیار ساده (به صورت گرفتن و کشیدن) به سایر یادداشت ها و فایل های داخل سیستم. همچنین به روزرسانی خودکار تمامی لینک ها در صورت جابجایی یا تغییر نام فایل ها و فولدر ها در داخل سیستم. (البته اگر در محیط خود سیستم انجام شود)
		- سیستم تگ گذاری و درج اطلاعات متادیتای قوی با قابلیت آمارگیری و بصری سازی
		- دارای یک جامعه توسعه دهنده بسیار بزرگ با تعداد بسیار زیادی افزونه در زمینه های مختلف که استفاده ار این نرم افزار را در موضوعات به شدت متنوع ممکن می کند.

>[! نکته]
>به اختصار می توان گفت که سیستم مستندات طراحی شده، در رده سیستم های مدیریت دانشی مانند confluence قرار می گیرد. با این تفاوت که امکانات آن و قابلیت های شخصی سازی  آن به مراتب بیش تر و کامل تر است.


## راه اندازی اولیه سیستم مدیریت دانش
برای راه اندازی سیستم مدیریت دانش در یک پروژه جدید و یا اضافه کردن آن به یک پروژه موجود، به یادداشت [راه اندازی اولیه سیستم مستندات](docs/راه%20اندازی%20اولیه%20سیستم%20مستندات.md) مراجعه کنید.













## مراجع

